中國醫生不敢碰！換肝權威陳肇隆跨海操刀救6位小病人

中國醫生不敢碰！換肝權威陳肇隆跨海操刀救6位小病人

即時新聞／綜合報導〕台灣醫技全球知名，被喻為「亞洲活體肝臟移植之父」的高雄長庚醫院名譽院長陳肇隆，日前率領團隊前往北京，親自操刀救活了6位親人捐肝續命的病童。

《聯合報》報導，這6位患膽道閉鎖小病人，的病情都複雜困難，但是，也因為太困難，當地醫生大多不敢接，甚至建議家長放棄，不過，家長及專家們不願放棄，協力救援。

在開刀前，陳肇隆團隊已經跟中國北京清華長庚醫院的專家們，舉行過多次的病情討論、捐贈者影像檢驗報告及各項數據，並進行模擬推演，陳肇隆帶著由台灣帶去的手術器材行李箱，抵北京之後，隨即展開4天6台刀的密集手術，每台刀至少8小時，馬拉松式的進行手術。

受到救治的6位小朋友，來自中國青海、吉林長春等地、獲得父親或母親的捐肝，並獲得當地醫院的捐款才能有旅費到達北京。

高雄長庚醫院院長陳肇隆是國際知名的肝臟移植權威，他完成肝臟移植的成功經驗多年前被日本人畫成漫畫並穿插在小說情節中，這部描寫日本外科醫師英雄事蹟的小說「孤高的手術刀」，最後還改編成電影，四月將來台上映。

換肝成功經驗畫進漫畫裡
一九八四年三月，陳肇隆完成亞洲首例肝臟移植手術，一九九○年，他受邀到日本督導首例肝臟移植，該名病患也成為日本存活最久的換肝人，從此打響他在日本的知名度，當時就有漫畫家把他換肝的成功經驗畫在漫畫裡。

漫畫作者大鐘稔彥畢業於京都大學，也是一名外科醫師，他以高山路爛的筆名出版系列外科醫師的漫畫並塑造日本醫界英雄人物「當麻鐵彥」，男主角雖然是虛構人物，內容卻穿插許多真實故事。

作者很了解台灣換肝技術
故事有一段描述男主角「當麻鐵彥」要為病患換肝，但日本沒有成功案例，尋求台灣換肝權威陳肇隆協助，未料陳肇隆在途中出了小車禍，無法成行，故事結局是男主角靠著無比的勇氣、毅力，成功完成移植手術。

漫畫裡的陳肇隆是戴眼鏡的中年人，看起來很老派。陳肇隆打趣的說，穿插的內容大多真實，只是他沒有戴眼鏡，出門也沒有漫畫裡的司機及進口車。

陳肇隆說，大鐘稔彥是外科醫師，和他也熟識，大鐘稔彥很了解台灣換肝的技術，把台灣換肝真實故事融入漫畫情節，日本年輕人因此透過漫畫認識台灣器官移植的狀況。

小說改編成電影 四月上映
陳肇隆表示，大鐘稔彥後來把「當麻鐵彥」故事寫成小說「孤高的手術刀」，在日本成了暢銷書，突破一百萬冊銷售量，小說中也介紹高雄長庚醫院的換肝技術。

這部小說日前改編成電影，由日本影星堤真一及夏川結衣擔綱演出，已在日本上映，頗受好評。

柯p都好撚勁
從政晒左

LM

屍肝臟移植手術輾轉傳入亞洲，可以話係承傳了第二代的醫生同成熟的技術。由於各國風俗文化有異的關係，相應的法律例如「腦死亡」及「捐贈器官」的概念都要有待確立後移植手術才能成事。

最早將屍體肝臟移植技術引入亞洲的係台灣長庚醫院的陳肇隆醫生 ( 1984 )，佢亦係 Thomas Starzl 的學生。南韓係四年 ( 1988 ) 後亦進行了第一宗屍肝移植手術。六年後 Roy Calne 的學生 Susan Lim ( 1990 ) 亦完成星加坡第一宗的屍肝移植手術。其後更加多的地方都引入屍肝移植的技術，如香港 ( 1991 ), 印度 ( 1995 )。醫學最先進的日本卻要到 一九九八 年才成功進行第一宗屍肝移植手術，不過其活體肝移植手術卻早係 一九九零年便開始發展，遠超同儕。尤其係當第一宗活體右肝移植手術 (1994 ) 成功後，更成為屍肝嚴重匱乏的東亞地方將重心放係活肝移植方面的分水嶺。香港的隊伍係其時范上達教授領導下亦係一九九六年為七名成人病者進行活體右肝移植手術，其間捐肝與植肝的手術都過於冗長，七名捐贈者中二人有大小不入的後遺症 ( 最終痊癒 )，加上七名接受肝臟移植的病者中倒有六人産生併發症，統統需要係短時間內再接受手術，其中最後一人更殁沒。如此高的併發症病發率雖然比美國肝臟移植權威 Ronald Busuttil ( Thomas Starzl 的學生，盧寵茂係一九九三年亦到其任教的加州洛杉磯分校醫學院受訓一年 ) 引為詬病，不過以當時香港隊伍的經驗同技術嚟講，是次移植手術最後都算得上是成功，並為同儕帶嚟寶貴的經驗同教訓。

因為活體右肝的擷取手術對捐贈肝臟者的風險始終太高 ，南韓的隊伍係 Sung Gyu Lee 教授的帶領下，别出心材開發出活體雙左肝移植手術 ( 2001 )，並成為該種手術的重鎮，直至二零零八年底已經有超過二百多宗成功的案例。( 今年年中盧寵茂教授及隊伍係香港率先引入，因為改變了其中的程序少許，卻大鑼大鼓宣傳為世界首例，倒真教人摸不著頭腦。況且個 發佈會 timinig 又咁巧合，响佢插水之後個周日就舉行，你睇下發佈會個 poster, 連字都有甩漏，變咗「姊妹齊肝救父」，怱怱忙忙咁，病人啱啱落得番地都要拉去做 show，況且個病人將來有冇後遺症都未知，正常做法都會跟返個病人一年半載先係專業期刊發佈都未遲，司馬昭之心、種種蛛絲馬跡，其拙劣之處，令明眼人不禁發噱。)

由於器官捐贈早為西方先進國家普羅大眾所接納，屍肝來源一直比較充裕，無血緣關係活肝移植此種與 Hippocratic Oath 有所抵觸的手術係歐美始終難成主流，相關的法律例如係英國要直到 二零零六年才獲確立。

直到目前為止，亞洲五個肝臟移植重鎮，日本有二，南韓、台灣、香港各一，其中大部份肝臟移植手術都以活肝移植為主，其中尤以台灣長庚醫院的陳肇隆醫生領導的隊伍最為成功，五年存活率達到 90% 以上，比同儕的 70-80% 遠高，為亞洲及世界第一。

阿教授，邊得咁多個老竇？

二零一二年的 Lasker Award , 一個重要性僅次於諾貝爾醫學獎的獎項，終於都頒授予將器官移植，尤其係肝臟移植發掦光大者，Thomas Starzl 及 Roy Calne 教授倆人。其經過半個甲子反覆硏究的成果，除了令到肝臟移植手術變得可行後，亦令其它移植手術成為現實。兩者的門生遍佈世界各地，令到移植手術的受惠者大增。肝臟移植手術現在遠至南美窮國玻利維亞都可以進行，不再只屬富裕國家人民的專利。倆人被科學界稱為肝臟移植之父，真可謂當之無愧。

世界各地引入肝臟移植技術的醫生，未聞有厚着臉皮自詡為什麼「華盛頓州」換肝之父、「倫敦城」換肝之父、「哥本哈根」換肝之父、「多倫多」換肝之父、「維珍尼雅」換肝之父云云，否則世界就太多「老竇」了，不免混淆視聽。唯獨華人地區卻樂此不疲，施受者俱心樂悦之。台灣有換肝之父，香港范上達教授亦得此殊稱、其繼任人亦享此榮號，似有世襲之嫌，近年更大大吹捧，直接了當稱為「換肝之父」，或許港大醫學院地靈人傑，屢有「突破」而世人未知，真係令香港納稅人高興不已。不過從技術到用藥都係舶來之物，始終說不過來。所謂「寵辱若驚」，尤其系名不符實的嘉許，有道德者都會卻之不恭。不過 貢高自大者，知「寵」做「阿茂」，看其往績，弄權又愛名，自詡小聰明，自編自導無効，一番前言不對後語，自相芧盾，便不惜巧立名目，自吹自擂，吸引傳媒，然而志在沛公，目的仍然係諉過於人，行為拙劣得令人發噱而不自知。所謂學者教授，臭味相投，自有同行挺身相護聲援，連樽帶蟑，箇中奥妙，不足為外人道。

外國醫學進步，香港醫學進爵，看官不信，請拭目細看。

有云一九九零年的諾貝爾醫學將己經將移植手術表掦了一次，不過大部份科學家都認為 Joseph Murray 與 Eward Thomas 得獎都有點名不符實，似多為移植技術的歷史作註腳而已，畢竟移植手術中最關鍵重要的一環，抑制排斥作用的藥物都係非從二者所出！

Thomas Starzl 與 Roy Calne 都已至耄耋之年，希望諾貝爾獎不要又與之失諸交臂